\subsection{上極限，下極限}
\label{sec1x5x3}

有界な数列$\{a_n\}$が与えられたとして，$\{a_n\}$から初めの
$m$個の項を除いた残り：
$a_{m+1},a_{m+2},\cdots,a_{m+n},\cdots$
の下限を$\alpha_m$とする：
\[
	\alpha_m	=	\inf_n	a_{m+n}.
\]
明らかに$\{\alpha_m\}$は単調非減少で有界である．
故に，定理1.20により，$\{\alpha_m\}$は収束する．
その極限：
$\displaystyle
	\lim_{m	\rightarrow	\infty}	\alpha_m
$
を数列$\{a_n\}$の\textbf{下極限}（inferior	limit）といい
$\displaystyle
	\liminf_{n	\rightarrow	\infty}	a_n,
$または
$
\displaystyle
	\varliminf_{n	\rightarrow	\infty}	a_n
$
で表わす．
$\displaystyle
	\alpha	=	\liminf_{n	\rightarrow	\infty}	a_n$は次の性質をもつ：
正の実数$\varepsilon$が任意に与えられたとき，
\begin{list}{}{}
	\item	（ⅰ）$a_n	\leqq	\alpha-\varepsilon$なる項$a_n$は高々有限個しかない，
	\item	（ⅱ）$a_n	<\alpha	+	\varepsilon$なる項$a_n$は無数にある．
\end{list}

\証明
何故なら，$\alpha$は$\{\alpha_m\}$の上限である（定理1.20.（ⅰ））から，
正数$\varepsilon$に対応して自然数$m_0(\varepsilon)$が定まって
\[
	m	>	m_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad	\alpha	-	\varepsilon	<	\alpha_m	\leqq	\alpha
\]
となっているが，
$\displaystyle
	\alpha_m=\inf_n	a_{m+n}$，すなわち
$\displaystyle
	\alpha_m=\inf_{n>m}a_n$
であるから，$n>m$ならば$a_n\geqq	\alpha_m>	\alpha	-\varepsilon$，
対偶をとって言い換えれば，$a_n	\leqq	\alpha-\varepsilon$ならば
$n	\leqq	m$である（（ⅰ））．

また各$m$に対して，下限の性質より
$n>m$なるすべての$n$に対して$a_n	<	\alpha_m+	\varepsilon$なる$a_n$である
（（ⅱ））．
\■

同様に，$\displaystyle
\beta_m	=	\sup_n	a_{m+n}$とおけば，単調非増加数列$\{\beta_m\}$
は収束する．

その極限：
$\displaystyle
	\lim_{m	\rightarrow	\infty}	\beta_m$を$\{a_n\}$の
\textbf{上極限}（superior	limit）といい
$\displaystyle
\limsup_{n	\rightarrow	\infty}	a_n,
$または
$\varlimsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n$で表わす．
$\displaystyle
	\beta=\limsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n$とおけば
，正の実数$\varepsilon$が任意に与えられたとき，
\begin{list}{}{}
	\item	（ⅰ）$a_n	\geqq	\beta	+	\varepsilon$なる項$a_n$は高々有限個しかない，
	\item	（ⅱ）$a_n	>	\beta	-	\varepsilon$なる項$a_n$は無数に存在する．
\end{list}
\証明
何故なら，$\beta$は$\{\beta_m\}$の下限である（定理1.20（ⅱ））から，任意の正数$\varepsilon$
に対応して自然数$m_0(\varepsilon)$が定まって
\[
	m	>	m_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad	\beta	\leqq	\beta_m	\leqq	\beta+\varepsilon
\]
となっているが，$\displaystyle
\beta_m=\sup_n	a_{m+n}$，すなわち$\displaystyle
\beta_m=\sup_{n>m}	a_m$であるから，$n>m$ならば，$a_n	\leqq	\beta_m	<	\beta+\varepsilon$，
対偶をとって言い換えれば，$\beta+\varepsilon	<	a_n$ならば，
$n	\leqq	m$（（ⅰ））．

また各$m$に対して，上限の性質より，$n>m$なるすべての$n$に対して$\beta_m-\varepsilon	<	a_n$
である（（ⅱ））．
\■

このように，\underline{
有界な数列$\{a_n\}$に対して常にその上極限：}
$\displaystyle
\limsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n$
\underline{と下極限}
$\displaystyle
\liminf_{n	\rarrow	\infty}	a_n$
\underline{が定まる}．
$\displaystyle
\inf_n	a_{m+n}	\leqq	\sup_n	a_{m+n}$だから
\[
	\liminf_{n	\rarrow	\infty}	a_n	\leqq	\limsup_{n	\rarrow	\infty}a_n.
\]
\underline{ここで等式が成り立つための必要かつ十分な条件は数列}
$\{a_n\}$
\underline{が収束することである．}

\証明
まず等式が成り立っているとして
\[
	a=\liminf_{n	\rarrow	\infty}	a_n	=\limsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n
\]
とおけば，上極限，下極限の性質（ⅰ）により，正の実数$\varepsilon$が任意に与えられたとき，
有限個の項$a_n$を除いて
\[
	a-\varepsilon	<	a_n	<	a+\varepsilon
\]
となる．故に，定理1.12により，数列$\{a_n\}$は$a$に収束する．

逆に数列$\{a_n\}$が$a$に収束すると仮定すれば，任意の正の実数$\varepsilon$に対応して
自然数$m_0(\varepsilon)$が定まって
\[
	n	>	m_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad	a-\varepsilon	<	a_n	<	a+\varepsilon
\]
となる．
$m>m_0$のとき，
\begin{align*}
	&a-\varepsilon	<	a_m			<	a+\varepsilon	\\
	&a-\varepsilon	<	a_{m+1}	<	a+\varepsilon	\\
	&a-\varepsilon	<	a_{m+2}	<	a+\varepsilon	\\
	&\quad	\cdots\cdots	\\
\end{align*}
となる．すなわち$a-\varepsilon$，$a+\varepsilon$は$\{a_m,a_{m+1},a_{m+1},\cdots,\}$の
上界，下界である．
$\displaystyle
\alpha_m	=	\inf_n	a_{m+n}$（下界の集合の最大値），$\displaystyle
\beta_m=\sup_n	a_{m+n}$（上界の集合の最小値）とおけば，
したがって，
\[
	m	>	m_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad	a-\varepsilon	\leqq	\alpha_m	\leqq	\beta_m	\leqq	a+\varepsilon
\]
故に，たとえば，$n_0(\varepsilon)=m_0(\varepsilon/2)$とおけば，
\[
	m>n_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad
	a-\varepsilon	<	a-\frac{\varepsilon}{2}	\leqq	\alpha_m	\leqq	\beta_m	\leqq	a+\frac{\varepsilon}{2}	<	a+\varepsilon
\]
となる．したがって
\[
	m>n_0(\varepsilon)	\quad	\text{のとき}	\quad	|\alpha_m-a|	<	\varepsilon,\quad	|\beta_m-a|	<	\varepsilon
\]
となる．つまり
\[
	\lim_{m	\rarrow	\infty}	\alpha_m	=	\lim_{m	\rarrow	\infty}	\beta_m	=	a
\]
すなわち
\[
	\liminf_{n	\rarrow	\infty}	a_n	=	\limsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n	=a.
\]
\■

これで「有界な数列」$\{a_n\}$が収束するための必要かつ十分な条件は$\{a_n\}$の下極限と
上極限が一致することであって，$\{a_n\}$が収束するときには
\[
	\liminf_{n	\rarrow	\infty}	a_n	=	\limsup_{n	\rarrow	\infty}	a_n	=\lim_{n	\rarrow	\infty}a_n
\]
であることがわかった．

数列$\{a_n\}$が「上に有界でない」場合にはその上極限を
\[
	\limsup_{n\rarrow\infty}a_n=+\infty
\]
と定義し，$\{a_n\}$が「下に有界でない」場合にはその下極限を
\[
	\liminf_{n\rarrow\infty}a_n=-\infty
\]
と定義する．

$\{a_n\}$が「上に有界でないが下に有界」のときには
$	\displaystyle
	\alpha_m=\inf_n	a_{m+n}$
が定まり$\{\alpha_m\}$が単調非減少数列となる，
たとえば，
\[
	a_n	=	\begin{cases}
					\:	n		\quad		(n=2m)	\\
					\:	\displaystyle	\frac{1}{n}		\quad		(n=2m+1)
				\end{cases}
\]
のとき，
\[
	\limsup_{n\rarrow\infty}	a_n	=	\infty,\quad
	\liminf_{n\rarrow\infty}	a_n	=	0.
\]
といった場合である．
したがって
$\{\alpha_m\}$は収束するか，
または$+\infty$に発散する．
いずれにしても$\displaystyle\lim_{m\rarrow\infty}\alpha_m$は確定するから
\[
	\liminf_{n\rarrow\infty}	a_n	=	\lim_{m\rarrow\infty}\alpha_m
\]
と定義する．
$\displaystyle
	\liminf_{n\rarrow\infty}a_n	=+\infty$なる場合には，
$n>m$ならば$\alpha_m	\leqq	a_n$であるから，
$\displaystyle\lim_{n\rarrow\infty}a_n=+\infty$となる（下極限ですら発散するのだから，
$a_n$は発散する，正の無限大に発散の定義：定理1.20の次の記述を参照）．
この場合を除けば
下極限：$\displaystyle\alpha=\liminf_{n\rarrow\infty}a_n$は$\{a_n\}$が有界
な場合の下極限と同じ性質（ⅰ），（ⅱ）をもつ．

$\{a_n\}$が下に有界でないが上に有界なときの上極限：
$\displaystyle
	\limsup_{n\rarrow\infty}a_n$も
同様に定義される，
すなわち$\displaystyle
\beta_m=\sup_m	a_{m+n}$が定まり$\{\beta_m\}$は単調非増加数列となる．
したがって$\{\beta_m\}$は収束するかまたは$-\infty$に発散する．いずれにしても
$\displaystyle
	\lim_{m\rarrow\infty}\beta_m$は確定するから
\[
	\limsup_{n\rarrow\infty}a_n	=	\lim_{m\rarrow\infty}\beta_m
\]
と定義する．
$\displaystyle
	\limsup_{n\rarrow\infty}a_n=-\infty$なる場合には，
$n>m$ならば$a_n	\leqq	\beta_m$であるから，
$\displaystyle
	\lim_{n\rarrow\infty}a_n=-\infty$となる．
この場合を除けば上極限：
$\displaystyle
	\beta_m=\limsup_{n\rarrow\infty}a_n$は$\{a_n\}$が有界な場合の
上極限と同じ性質（ⅰ），(ⅱ）をもつ．

\例{1.2}
$\alpha$を$\alpha>1$なる実数，$k$を自然数とすれば
\[
	\lim_{n\rarrow\infty}\frac{\alpha^n}{n^k}=+\infty.
\]
\証明
$a_n=\alpha^n/n^k$とおく．
\[
	\lim_{n\rarrow\infty}\frac{(n+1)^k}{n^k}
	=
	\lim_{n\rarrow\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^k
	=
	\left(1+\lim_{n\rarrow\infty}\frac{1}{n}\right)^k
	=
	1^k=1
\]
であるから
\[
	\lim_{n\rarrow\infty}\frac{a_{n+1}}{a_n}
	=
	\lim_{n\rarrow\infty}	\frac{\displaystyle
													\frac{\alpha^{n+1}}{(n+1)^k}
															}{\displaystyle
													\frac{\alpha^n}{n^k}
															}
	=
	\lim_{n\rarrow\infty}\alpha\frac{n^k}{(n+1)^k}
	=
	\alpha\lim_{n\rarrow\infty}\frac{n^k}{(n+1)^k}
	=
	\alpha>1.
\]
故に$n>n_0$ならば$a_{n+1}/a_n	>	1$，すなわち$a_{n+1}>a_n$となるように自然数$n_0$を
定めることができる．数列$\{a_n\}$はすなわち$n>n_0$のとき単調増加であって，
したがって，$\{a_n\}$は$+\infty$に発散するか収束するかのいずれかである
（定理1.20（2$^\circ$)は．成り立たない）
いま$\{a_n\}$が$\beta$に収束したとすれば
\[
	\alpha
		=
	\lim_{n\rarrow\infty}\frac{a_{n+1}}{a_n}
		=
	\frac{\displaystyle	
					\lim_{n\rarrow\infty}a_{n+1}}{
				\displaystyle
					\lim_{n\rarrow\infty}a_n}
		=
	\frac{\beta}{\beta}=1
\]
となって$\alpha>1$なることに矛盾する．故に$\{a_n\}$は$+\infty$に発散する．
\■

この結果はまた直接計算によっても確かめられる．
すなわち$\alpha=1+\sigma$，$\sigma>0$，
とおけば，２項定理により
\[
	\alpha_n	=	(1+\sigma)^n
						=	1	+\binom{n}{1}\sigma
							+	\cdots
							+	\binom{n}{k+1}\sigma^{k+1}+\cdots
\]
であるから，
\begin{align*}
	\frac{\alpha^n}{n^k}	
		&>	
			\frac{1}{n^k}\binom{n}{k+1}\sigma^{k+1}
		=
			\frac{n(n-1)(n-2)\cdots	(n-k+1)(n-k)}{n^k(k+1)!}\sigma^{k+1}	\\
		&=
			\left(1-\frac{1}{n}\right)
			\left(1-\frac{2}{n}\right)	\cdots
			\left(1-\frac{k-1}{n}\right)
			\frac{\sigma^{k+1}}{(k+1)!}(n-k)
		>	\text{(*)}
\end{align*}
ここで，
$n>2k$のとき
\[
		\left(	1	-	\frac{k-1}{n}	\right)
	>	\left(	1	-	\frac{k-1}{2k}	\right)
	=	\frac{k+1}{2k}
	=	\left(	\frac{1}{2}	+	\frac{1}{2k}	\right)
	>	\frac{1}{2}
\]
であるから，
\begin{align*}
	(*)	>	\frac{\sigma^{k+1}}{2^{k-1}(k+1)!}(n-k).	
\end{align*}
故に$\lim_{n\rarrow\infty}\alpha^n/n^k=+\infty$．