\subsection{無限級数}
\label{sec1x5x4}

数列$\{a_n\}$が与えられたとき
\[
	a_1+a_2+a_3+\cdots+a_n+\cdots
\]
の形の式を\textbf{無限級数}（infinite series）、あるいは単に
\textbf{級数}（series）といい，$a_n$をその
\textbf{第$n$項}（n-th term）という．また、この級数を
\[
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
\]
と表わす．無限級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$の第$n$項までの和：
\[
	s_n	=	a_1+a_2+a_3+\cdots+a_n	=	\sum_{k=1}^n	a_n
\]
をこの級数の\textbf{部分和}（partial sum）という。この部分和の
成す数列$\{s_n\}$が収束するとき級数
$\displaystyle
		\sum_{n=1}^\infty	a_n
$は\textbf{収束する}といい，
$\displaystyle
	s=	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	s_n
$をこの無限級数の\textbf{和}(sum)とよんで
\[
	s=a_1+a_2+a_3+	\cdot	+	a_n	+	\cdot
\]
または
\[
	s=\sum_{n=1}^\infty	a_n
\]
と書く．数列$\{s_n\}$が収束しないとき級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$は\textbf{発散する}という。

各項$a_n$が負でないとき，$\{s_n\}$は単調非減少数列であるから，
$\{s_n\}$が収束しなければそれは$+\infty$に発散する．
このとき級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n$は$+\infty$に発散するといい
$\displaystyle
		\sum_{n=1}^\infty	a_n	=	+\infty
$と書く．

\定理{1.21}

級数$\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty	a_n$の項の絶対値$|a_n|$を項とする級数
$\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty	|a_n|$が収束するならば、もとの級数
$\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty	a_n$も収束する．

\証明
$\displaystyle
s_n=\sum_{k=1}^n	a_k$，
$\displaystyle
\sigma_n=\sum_{k=1}^n	|a_k|$とおけば，$m<n$のとき
\[
	|s_n-s_m|	=	\left|	\sum_{k=m+1}^n	a_k	\right|
						\leqq	\sum_{k=m+1}^n	|a_k|
						=	|\sigma_n	-	\sigma_m|
\]
であるから、Cauchyの判定法により，$\{	\sigma_n	\}$が
収束すれば$\{s_n\}$も収束する．
\■

$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	|a_n|$
が収束するとき級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$は\textbf{絶対収束}する（coverge absolutely）という．
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	|a_n|$は負でない実数に収束するか
$+\infty$に発散するかのいずれかであるから、
\underline{不等式}
\[
	\sum_{n=1}^\infty	|a_n|	<	+	\infty
\]
\underline{は}
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$
\underline{が絶対収束することを意味する．}

\定理{1.22}
収束する級数$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	r_n,\quad	r_n	\geqq	0$，
が与えられたとする．級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$に対して一つの自然数$m$を定めて
\[
	n	\geqq	m	\quad	\text{のとき}	\quad	|a_n|	\leqq	r_n
\]
となるようにできるならば，
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n
$は絶対収束する．

\証明
$n	>	m$とすれば
\[
	\sum_{k=1}^n	|a_k|	\leqq	\sum_{k=1}^{m-1}|a_k|	+	\sum_{k=m}^{n}	r_k
											\leqq	\sum_{k=1}^{m-1}|a_k|	+	\sum_{k=m}^\infty	r_k
											<	\infty.
\]
故に$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	|a_n|	<	+\infty
$
\■

収束することが知られている標準的な級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	r_n,	\:	r_n	\geqq	0$，と
級数$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n$
を比較して、この定理によって$
\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n$
が絶対収束することを証明する方法はしばしば用いられる．
標準的な級数としてよく用いられるのは等比級数
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	ar^n,	\:	0	<	r	<	1$，
である．

\subsubsection{巾級数}

$\displaystyle
	\sum_{n=0}^\infty	a_n	x^n$の形の級数を
\textbf{巾（べき）級数} (power	series），あるいは
$x$の巾級数という．

\例{1.3}
$x$を任意の実数として巾級数$\displaystyle
\sum_{n=0}^\infty	x^n/n!$を考察する．
$m$を$m	\geqq	2|x|$なる自然数とすれば
$\left(
\displaystyle	1	>	\frac{2|x|}{m},\frac{2|x|}{m+1},\frac{2|x|}{m+2},\cdots
\right)$，
$n	\geqq	m$のとき
\begin{align*}
	\frac{|x|^n}{n!}	&=	\frac{|x|^m}{m!}	\cdot	\frac{|x|}{m+1}
																				\cdot	\frac{|x|}{m+2}
																				\cdots
																				\cdot	\frac{|x|}{n}	\\
										&=	\frac{2^m|x|^m}{m!}
												\frac{2|x|}{m+1}
												\frac{2|x|}{m+2}
												\cdots
												\frac{2|x|}{n}\left(\frac{1}{2}	\right)^n	\\
									&\leqq\frac{2^m|x|^m}{m!}
												1\cdot
												1\cdot
												\cdots
												1\left(\frac{1}{2}	\right)^n	\\
										&=	\frac{2^m|x|^m}{m!}
												\left(\frac{1}{2}	\right)^n.
\end{align*}
$M=2^m|x|^m/m!$とおけば
\[
	\sum_{n=0}^\infty	M	\left(\frac{1}{2}\right)^n
			=	2M	<	+	\infty.
\]
故に，定理1.22により，
$\displaystyle
	\sum_{n=0}^\infty	x^n/n!$は\underline{絶対収束する．}――

級数$\displaystyle
	\sum_{n=0}^\infty	1/n!$の和を$e$で表わす：
\begin{equation}
	e=1	+\frac{1}{1!}
			+\frac{1}{2!}
			+\frac{1}{3!}
			+	\cdots
			+\frac{1}{n!}
			+	\cdots	.
\end{equation}
$e$は数学上で最も重要な定数の一つで，その値は$e=2.71828\cdots$である．
\begin{equation}
	e=	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	\left(1+\frac{1}{n}	\right)^n.
	\label{eq1x17}
\end{equation}
この等式を証明するために，$e_n=(1+1/n)^n$とおけば，２項定理により
\begin{align*}
	e_n&=1	+	\frac{n}{1!}\frac{1}{n}
				+	\frac{n(n-1)}{2!}\frac{1}{n^2}
				+	\frac{n(n-1)(n-2)}{3!}\frac{1}{n^3}
				+	\cdots
				+	\frac{n(n-1)\cdots	(n-k+1)}{k!}	\cdot	\frac{1}{n^k}
				+	\cdots
				+	\frac{n!}{n!}\frac{1}{n^n}	\\
		&=1	+	\frac{1}{1!}
				+	\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)
				+	\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)
				+	\cdots
				+	\frac{1}{k!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)\cdots\left(1-\frac{k-1}{n}\right)
				+	\cdots
				+	\frac{1}{n!}	
\end{align*}
となる．
\[
	a_{n,k}	=	\frac{n(n-1)(n-2)\cdots	(	n-k+1)}{k!}	\frac{1}{n^k}
\]
とおけば，すなわち
\[
	e_n=1+\sum_{k=1}^n	a_{n,k}
\]
である．
\begin{align*}
		a_{n,k}	&=\frac{1}{k!}\left(1-\frac{1}{n}\right)
													\left(1-\frac{2}{n}\right)
													\cdots
													\left(1-\frac{k-1}{n}\right)	\\
		a_{n+1,k}	&=\frac{1}{k!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)
													\left(1-\frac{2}{n+1}\right)
													\cdots
													\left(1-\frac{k-1}{n+1}\right)	\\
\end{align*}
であり，$i=1,\dots,k-1$で
$\displaystyle
	1-\frac{i}{n}	<	1-\frac{i}{n+1}
$であるから
\[
	a_{n,k}	<		a_{n+1,k}	<	\frac{1}{k!},
\]
したがって
\[
	e_n	<	e_{n+1}	<	1	+	\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{k!}	=	e.
\]
故に$\{e_n\}$は単調増加数列であって上に有界，よって
$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	e_n	\leqq	e$

$m<n$のとき各$k$に対して$a_{n,k}	>	0$であるから，
\[
1+\sum_{k=1}^m	a_{n,k}	\leqq	1+\sum_{k=1}^{m+1}	a_{n,k}
																				\leqq	\cdots
																				\leqq	1+\sum_{k=1}^n	a_{n,k},
\]
また，$m>n$のとき
\begin{align*}
	1+\sum_{k=1}^m	a_{n,k}	=	1	&+	\frac{1}{1!}	\\
															&+	\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)	\\
															&+	\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)	\\
															&+	\frac{1}{4!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)\left(1-\frac{3}{n}\right)	\\
															&+	\cdots	\\
															&+	\frac{1}{n!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)\left(1-\frac{3}{n}\right)
																\cdots
																	\left(1-\frac{n-1}{n}\right)	\\
															&+	\cdots	\\
															&+	\frac{1}{m!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)\left(1-\frac{3}{n}\right)
																\cdots
																	\left(1-\frac{n-1}{n}\right)
																	\underbrace{\left(1-\frac{n}{n}\right)}_{=0}
																	\left(1-\frac{n+1}{n}\right)
																	\cdots
																	\left(1-\frac{m}{n}\right)	\\
													&=	1+\sum_{k=1}^n	a_{n,k}
\end{align*}
である．よって任意の$m$に対して，
\[
	e_n=1+\sum_{k=1}^n	a_{n,k}	\geqq	1+\sum_{k=1}^m	a_{n,k}.
\]
$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	a_{n,k}	=	1/k!$
であるから，任意の$m$に対して，
\[
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	e_n
	=
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	\left(	1+\sum_{k=1}^n	a_{n,k}	\right)
	\geqq	
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	
		\left(	1+\sum_{k=1}^m	a_{n,k}	\right)
	=
	1	+	\sum_{k=1}^m	\frac{1}{k!}.
\]
したがって
$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	e_n	\geqq	1+	\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{k!}=e
$．
故に$\lim_{n	\rightarrow	\infty}	e_n	=	e$，すなわち(1.17)が成り立つ．$e$の大きさを評価しておく．
\begin{align*}
	e	&=			1	+\frac{1}{1!}	+\frac{1}{2!}	+\cdots	+\frac{1}{n!}+\cdots	\\
		&=			1+	1						+\frac{1}{2!}	+\cdots	+\frac{1}{n!}+\cdots	\\
		&\geqq	2.
\end{align*}
また
\begin{align*}
	3!	=	3	\cdot	2	\cdot	1					>	2^2,	\quad
	4!	=	4	\cdot	3	\cdot	2	\cdot	1	>	2^3,	\quad
	\cdots	\quad
	n!	&=	n\cdot(n-1)	\cdots	3	\cdot	2	>	2^{n-1}	\\	
\end{align*}
であるから，
\begin{align*}
	e	&=	1	+\frac{1}{1!}	+\frac{1}{2!}		+\frac{1}{2^3}	+\frac{1}{2^4}	+\cdots	+\frac{1}{n!}+\cdots	\\
		&<	1	+\frac{1}{1!}	+\frac{1}{2^1}	+\frac{1}{2^2}	+\frac{1}{2^3}	+\cdots	+\frac{1}{2^{n-1}}+\dots	\\
\end{align*}
\begin{align*}
		=1+2=3.	\\
		\therefore	2	<	e	<	3	\\
\end{align*}
ここで$e$は無理数であることを証明しておく．

\証明
$e=q/m,\:	m,q$は自然数，と仮定すれば$m!e=(m-1)!q$は整数，また$m!(1+1/1!+\cdots+1/m!)$も整数であるから，
\[
	e=	1	+	\frac{1}{1!}
				+	\frac{1}{2!}
				+	\frac{1}{3!}
				+	\cdots
				+	\frac{1}{m!}
				+	\frac{1}{(m+1)!}
				+	\frac{1}{(m+2)!}
				+	\cdots						\quad	\text{(1.16)}
\]
により，
\[
	m!\left\{e-(1	+	\frac{1}{1!}
						+	\frac{1}{2!}
						+	\frac{1}{3!}
						+	\cdots
						+	\frac{1}{m!}
				)
		\right\}
	=
	m!\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{(m+k)!}
\]
も整数でなければならない．一方，
\[
	m!\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{(m+k)!}
		=	\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{(m+1)(m+2)\cdots(m+k)}
		=(*)
\]
であるが
\begin{align*}
	&(m+1)(m+2)	>	(m+1)^2	\\
	&(m+1)(m+2)(m+3)	>	(m+1)^3	\\
	\cdots	\\
	&(m+1)(m+2)(m+3)	\cdots	(m+k)	>	(m+1)^k	\\
\end{align*}
であるから，
\begin{align*}
	(*)	&<	\sum_{k=1}^\infty	\frac{1}{(m+1)^k},	\qquad	\text{初項}\frac{1}{m+1},\text{公比}\frac{1}{m+1}\text{の等比数列}\\
			&=	\frac{\displaystyle
								\frac{1}{1+m}
							}{\displaystyle
								1	-	\frac{1}{1+m}
							}	=	\frac{1}{m}	\\
			&<	1	\\
\end{align*}
であり，整数でないので矛盾である．故に$e$は無理数である．
\■

\underline{級数}
$\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty	a_n$
\underline{が収束するならば}
$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	a_n	=	0$
\underline{である．}
なぜなら，
$s_n=a_1+a_2+\cdot	+	a_n$，
$\displaystyle
	s=\lim_{n	\rightarrow	\infty}	s_n$とおけば
\[
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	a_n
		=	
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	(s_n-s_{n-1})
		=
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	s_n	-	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	s_{n-1}
		=	0
\]
となるからである。このように$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	a_n	=	0$は
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n$が収束するための必要条件であるが，
もちろんそれは十分条件ではない．

\例{1.4}
$\displaystyle
	\lim_{n	\rightarrow	\infty}	\frac{1}{n}	=0$であるが
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	\frac{1}{n}$は発散する．

\証明
自然数$k$に対して，
$2^k	<	n	\leqq	2^{k+1}$，
{\small
$\left(\displaystyle
	\frac{1}{2^{k+1}}	\leqq	\frac{1}{n}	<	\frac{1}{2^k}
\right)$}
なる$2^k$個の自然数$n$について
$1/n$の和をとれば
\[
	\sum_{n=2^k+1}^{2k+1}	\frac{1}{n}	=	2^k	\frac{1}{n}
>	\frac{2^k}{2^{k+1}}	=	\frac{1}{2}.
\]
故に，任意の自然数$m$に対して，
\begin{align*}
	\sum_{n=1}^\infty	\frac{1}{n}	
			&=1	+	\frac{1}{2}
						+\left(		\frac{1}{3}
						+					\frac{1}{4}	\right)
						+\left(		\frac{1}{5}
						+					\cdots
						+					\frac{1}{8}	\right)
						+\left(		\frac{1}{9}
										+	\cdots
						+					\frac{1}{16}	\right)
											+	\cdots	
						+\left(		\frac{1}{2^k+1}
											+	\cdots
											+	\frac{1}{2^{k+1}}	\right)
											+	\cdots	\\
			&=1	+	\frac{1}{2}
					+
					\sum_{k=1}^\infty	\sum_{n=2^k+1}^{2^{k+1}}\frac{1}{n}	\\
			&>1	+	\frac{1}{2}
					+
					\sum_{k=1}^m	\sum_{n=2^k+1}^{2^{k+1}}\frac{1}{n}	\\
			&=1	+	\frac{1}{2}
					+	
					\underbrace{
						\left(		\frac{1}{3}
										+	\frac{1}{4}	
						\right)}_{k=1}
					+
					\underbrace{
						\left(		\frac{1}{5}
										+	\cdots
										+	\frac{1}{8}	
						\right)}_{k=2}
					+
					\underbrace{
						\left(		\frac{1}{9}
										+	\cdots
										+	\frac{1}{16}
						\right)}_{k=3}
					+	\cdots	+
					\underbrace{
						\left(		\frac{1}{2^m+1}
											+	\cdots
											+	\frac{1}{2^{m+1}}
						\right)}_{k=m}	\\
			&>1	+	\frac{1}{2}
					+
					\underbrace{
						\left(	\frac{1}{4}
									+	\frac{1}{4}
						\right)}_{k=1}
					+
					\underbrace{
						\left(	\frac{1}{8}
									+	\cdots
									+	\frac{1}{8}
						\right)}_{k=2}
					+
					\underbrace{
						\left(	\frac{1}{16}
									+	\cdots
									+	\frac{1}{16}
						\right)}_{k=3}
					+	\cdots	+
					\underbrace{
						\left(	\frac{1}{2^{k+1}	}
									+	\cdots
									+	\frac{1}{2^{k+1}}
						\right)}_{k=m}	\\
		&>	1+	\frac{m+1}{2}.	\\
\end{align*}
故に$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	\frac{1}{n}	=	+	\infty.
$
\■
\pagebreak

収束する級数$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	a_n$が絶対収束しないとき，
級数$\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty	a_n$
は\textbf{条件収束}する（converge conditionally）という．
正負の項	が交互に現れる級数を\textbf{交代級数}
（alternating series）という．


\定理{1.23}
数列$\{a_n\}$，$a_n	>	0$，が$0$に収束する単調非減少数列ならば、
交代級数
\[
	a_1-a_2+a_3-a_4+a_5-	\cdots
\]
は収束する．
\footnote{
例5.12,例5.13 での定理の利用方法を参照.
}
その和を$s$，部分和を
\[
	s_n=a_1-a_2+a_3-a_4+	\cdots	+	(-1)^{n+1}	a_n
\]
とすれば
\[
	s_{2n-1}	>	s	>s_{2n}.
\]

\証明
\begin{align*}
	&s_{2n-1}=	a_1	-	(a_2-a_3)	-	(a_4-a_5)	-	\cdots	-	(a_{2n-2}-a_{2n-1}),	\\
	&s_{2n}	=(a_1	-	a_2)	+(a_3	-	a_4)	+	\cdots	+	(a_{2n-1}-a_{2n}),	\\
	&s_{2n-1}	-	s_{2n}	=	a_{2n}
\end{align*}
であるから
\[
	s_1	>	s_3	>	s_5	>	\cdots	>	s_{2n-1}	>	\cdots	>	s_{2n}	>	\cdots	>	s_4	>	s_2.
\]
であるから，数列$\{s_{2n-1}\}$，$\{s_{2n}\}$はそれぞれ，
下に有界な単調非増加数列，上に有界な単調非減少数列であり，定理1.20により収束する．
さらに$n	\rightarrow	\infty$のとき$s_{2n-1}-s_{2n}	=	a_{2n}	\rightarrow	0$
であるから，
$\displaystyle
\lim_{n\rightarrow	\infty}	s_{2n-1}	=	\lim_{n\rightarrow\infty}s_{2n}.$
故に数列$\{s_n\}$も収束し，
$\displaystyle
s=\lim_{n\rightarrow\infty}s_n$
$s$は，$\{s_{2n-1}\}$，$\{s_{2n}\}$の下限，上限である（定理1.20）から，
$s_{2n-1}	>	s	>	s_{2n}.$

\■

\例{1.5}
$1-1/2+1/3-1/4+\cdots$は収束する．例1.4で示したように
$\displaystyle
	\sum_{n=1}^\infty	1/n
$は発散するから，これは条件収束する級数の一例である．――

絶対収束しない級数が条件収束するか否かを判定することは，交代級数の場合を
除けば、一般に難しい．
